\chapter{含成本回测与结果解释}
\label{ch:backtest}

\section{本章导读与学习目标}

第 \cref{ch:portfolio} 已经冻结了每个信号日的 \texttt{portfolio\_version}、目标权重、期望交易差额、现金权重、约束状态和降级轨迹。本章不再回答“想持有什么”，而是回答：\keyterm{目标组合经过下一交易日的交易状态、成交价格代理和费用后，实际持仓、现金与净结果是什么？}

完成本章后，读者应能够：

\begin{enumerate}
  \item 按信号、目标、订单、成交、持仓和收益的顺序重放一次周度调仓；
  \item 从冻结期望交易差额生成带版本的订单，并区分完全成交、部分成交和未成交；
  \item 只在成交日读取当时的停牌、价格限制、价格代理和其他执行状态；
  \item 用成交更新证券数量和现金，证明两个账本分别守恒且合计为组合净值；
  \item 区分显性费用、滑点和冲击成本，并只对实际成交计费；
  \item 基于实际持仓计算毛收益、成本和净收益，而不是把目标权重当作事实；
  \item 解释目标与实际偏差、四类换手、未成交和现金对结果的影响；
  \item 从预测力、风险、换手、成本、可交易性和失败模式等维度形成有边界的研究结论。
\end{enumerate}

\begin{principlebox}
\textbf{[通用原则]} 回测是一个守恒的状态机，不是一条“目标权重乘未来收益”的公式。未成交买单保留现金，未成交卖单保留旧证券；实际持仓只能由前期账本、公司行动和本次真实模拟成交更新。
\end{principlebox}

本章不实现券商接口、OMS/EMS、高频成交模型、完整容量模型、生产监控或上线审批，也不允许用本章结果返回重选第 4---9 章的因子、参数、权重、持股数量或约束。

\section{为什么目标组合不等于回测持仓}

目标权重是信号日结束后的决策，实际持仓是下一交易日订单处理后的事实。二者之间至少隔着数量取整、可用现金、成交日状态、价格代理、部分成交和费用。目标买入可能失败而留下现金；目标卖出也可能失败，使已经不在目标中的证券继续留在账本。若直接使用目标权重计算收益，上述执行后果都会被抹去，回测就会系统性高估信号被实现的程度。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{目标、订单、成交和持仓的职责边界}
  \label{tab:ch10-object-responsibilities}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.4cm} p{4.2cm} p{3.2cm} Y}
    \toprule
    对象 & 回答的问题 & 形成时点 & 不可替代的证据 \\
    \midrule
    目标组合 & 希望持有什么 & 信号日约束完成后 & \texttt{portfolio\_version}、目标权重 \\
    订单 & 请求买卖什么 & 下一交易日前按冻结规则生成 & 方向、请求数量、订单状态与版本 \\
    成交 & 实际执行了什么 & 成交日状态和代理可得后 & 成交数量、价格、未成交量与原因 \\
    实际持仓 & 执行后真正持有什么 & 证券账本更新后 & 前数量、带符号成交量、后数量 \\
    现金 & 还有多少可用资金 & 买卖、费用和公司现金流入账后 & 期初现金、各现金流和期末现金 \\
    收益 & 实际持仓产生了什么结果 & 估值区间结束后 & 证券、现金、公司行动与成本分解 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{回测事件顺序}

贯穿案例继续采用周度信号、下一交易日成交代理和非重叠持有区间。正确事件链见 \cref{fig:ch10-event-chain}。成交失败可以改变实际持仓，却不能回到链条左侧修改信号、排名或目标。

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=2.7mm,
    every node/.style={font=\footnotesize},
    quantBacktestSignal/.style={quantBlueCard, text width=2.0cm, minimum height=1.05cm, align=center},
    quantBacktestTarget/.style={quantCard, text width=2.0cm, minimum height=1.05cm, align=center},
    quantBacktestOrder/.style={quantCard, text width=2.0cm, minimum height=1.05cm, align=center},
    quantBacktestFill/.style={quantOrangeCard, text width=2.0cm, minimum height=1.05cm, align=center},
    quantBacktestHolding/.style={quantGreenCard, text width=2.0cm, minimum height=1.05cm, align=center},
    quantBacktestReturn/.style={quantBlueCard, text width=2.0cm, minimum height=1.05cm, align=center}
  ]
    \node[quantBacktestSignal] (signal) {信号日截止\\冻结综合分};
    \node[quantBacktestTarget, right=of signal] (target) {生成目标\\期望交易差额};
    \node[quantBacktestOrder, right=of target] (order) {下一交易日\\生成订单};
    \node[quantBacktestFill, right=of order] (fill) {读取当时状态\\成交或未成交};
    \node[quantBacktestHolding, right=of fill] (holding) {扣费并更新\\持仓与现金};
    \node[quantBacktestReturn, right=of holding] (ret) {持有并估值\\记录实际收益};

    \draw[quantArrow] (signal) -- (target);
    \draw[quantArrow] (target) -- (order);
    \draw[quantArrow] (order) -- (fill);
    \draw[quantArrow] (fill) -- (holding);
    \draw[quantArrow] (holding) -- (ret);
  \end{tikzpicture}
  \caption{信号、目标、订单、成交、持仓与收益的完整事件链（结构示意）}
  \label{fig:ch10-event-chain}
\end{figure}

展开后，单次循环严格遵循：信号日收盘截止；读取冻结综合分；生成目标组合；计算期望交易差额；下一交易日生成订单；读取成交阶段状态；模拟成交或未成交；只对成交部分扣费；更新证券持仓和现金；持有至下一次调仓；记录组合收益；再进入下一循环。\cref{ch:universe-labels} 的标签时点应与这里的成交代理和持有区间一致，但研究标签本身不能替代实际组合账本。

\section{本章冻结输入、状态和禁止回改项}

本章读取 \texttt{portfolio\_version}、\texttt{target\_weight}、\texttt{desired\_trade\_weight}、\texttt{previous\_actual\_weight}、\texttt{cash\_weight}、\texttt{constraint\_status}、\texttt{degradation\_trace}、\texttt{signal\_date}、\texttt{execution\_date} 和 \texttt{point\_in\_time\_data\_versions}。运行前应验证组合版本已经冻结、主键唯一、成交日严格晚于信号日，且输入按照信号日和成交日稳定排序。

成交阶段可以新增订单、成交、持仓、现金、费用和收益记录，但不得覆盖目标权重，也不得删除失败订单。下一交易日停牌、价格限制、成交代理缺失或状态异常，只能改变订单结果。它们不能删除信号日证券、重算综合分、重排候选或修改第 9 章的目标组合。

\begin{confirmbox}
\textbf{[需实际确认]} 资金规模、证券最小交易单位、数量取整、订单有效期、可用现金规则、成交状态字段、状态生效时间和异常优先级必须由历史制度、数据字典与团队配置共同确认。所有规则都应带 \texttt{execution\_version} 或配置版本，不得写成无版本常量。
\end{confirmbox}

\section{从期望交易差额到订单}

令信号日为 \(t\)，对应成交日为 \(\tau(t)\)，冻结组合净值为 \(\mathrm{NAV}^{\mathrm{freeze}}_t\)。第 9 章给出的期望交易权重与教学名义金额为

\begin{align}
  d_{i,t}
  &= w^{\mathrm{target}}_{i,t}-w^{\mathrm{previous}}_{i,t},
  \label{eq:ch10-desired-weight}\\
  N^{\mathrm{desired}}_{i,t}
  &= d_{i,t}\,\mathrm{NAV}^{\mathrm{freeze}}_t.
  \label{eq:ch10-desired-notional}
\end{align}

\(N^{\mathrm{desired}}>0\) 表示期望买入，\(N^{\mathrm{desired}}<0\) 表示期望卖出。若订单数量使用非负绝对值，并以 \(s_i\in\{+1,-1\}\) 分别表示买、卖，则取整前请求数量可写为

\begin{equation}
  q^{\mathrm{request}}_{i,t}
  = \frac{\left|N^{\mathrm{desired}}_{i,t}\right|}
  {P^{\mathrm{proxy}}_{i,\tau(t)}}.
  \label{eq:ch10-requested-quantity}
\end{equation}

订单只是请求，不是成交。最小订单单位、舍入后零数量、卖出可用数量和现金预占都要转化为明确状态。每条订单至少保存 \texttt{order\_id}、\texttt{security\_id}、\texttt{signal\_date}、\texttt{execution\_date}、\texttt{portfolio\_version}、\texttt{side}、\texttt{desired\_trade\_weight}、\texttt{desired\_notional}、\texttt{desired\_quantity}、\texttt{order\_status}、\texttt{order\_reason} 和 \texttt{order\_version}。

\section{成交日交易状态}

只有到 \(\tau(t)\) 才读取成交阶段状态。教学状态机至少区分可以成交、只能部分成交、无法成交、状态未知和订单无效，见 \cref{fig:ch10-order-state}。具体状态可以由停牌、价格限制、价格代理缺失、证券状态异常、数量不合法、可用现金不足或数据异常触发；同一订单命中多个原因时，应保留完整原因集合或冻结优先级。

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=5mm and 7mm,
    every node/.style={font=\footnotesize},
    quantOrderRoot/.style={quantBlueCard, text width=2.7cm, align=center},
    quantOrderDecision/.style={diamond, aspect=2.2, draw=WarmOrange, fill=WarmOrange!8, align=center, inner sep=2pt},
    quantOrderFull/.style={quantGreenCard, text width=2.3cm, align=center},
    quantOrderPartial/.style={quantCard, text width=2.3cm, align=center},
    quantOrderUnfilled/.style={quantOrangeCard, text width=2.3cm, align=center}
  ]
    \node[quantOrderRoot] (order) {带版本的合法订单};
    \node[quantOrderDecision, right=of order] (valid) {状态可判定且订单有效？};
    \node[quantOrderUnfilled, above right=5mm and 8mm of valid] (invalid) {无效或未知\\保留原因证据};
    \node[quantOrderDecision, below right=5mm and 8mm of valid] (capacity) {允许成交数量？};
    \node[quantOrderUnfilled, right=14mm of capacity, yshift=-1.25cm] (none) {零：未成交};
    \node[quantOrderPartial, right=14mm of capacity] (partial) {介于零与请求量：部分成交};
    \node[quantOrderFull, right=14mm of capacity, yshift=1.25cm] (full) {等于请求量：完全成交};

    \draw[quantArrow] (order) -- (valid);
    \draw[quantArrow] (valid) -- node[above left]{否} (invalid);
    \draw[quantArrow] (valid) -- node[below left]{是} (capacity);
    \draw[quantArrow] (capacity) -- (none);
    \draw[quantArrow] (capacity) -- (partial);
    \draw[quantArrow] (capacity) -- (full);
  \end{tikzpicture}
  \caption{订单与成交状态机（结构示意；具体状态规则需实际确认）}
  \label{fig:ch10-order-state}
\end{figure}

\begin{confirmbox}
\textbf{[需实际确认]} 停牌、涨跌幅限制、特殊证券状态、可成交比例、现金校验及字段缺失分别如何映射到状态，依赖研究时期、交易制度、数据供应商与团队协议。状态未知不得被默认解释为可成交，也不得反向改写目标组合。
\end{confirmbox}

\section{成交价格代理}

日频教学回测必须选择配置化的成交价格代理，并让买卖遵守同一、可解释的时间规则。开盘价、某段 VWAP、收盘价或其他代理各自对应不同假设，没有一种天然正确。尤其不能在事后从当日价格中选择对历史订单最有利的值，也不能在代理缺失时静默填入前收盘。

复权价格适合构造某些收益序列，却不一定能够直接模拟现金成交。执行价格、持仓估值价格与收益计算价格应分别命名并说明公司行动如何进入；否则拆股、分红或复权可能同时改变数量、价格和现金，产生重复计算。

\begin{confirmbox}
\textbf{[需实际确认]} 最终价格代理、时间戳、复权或不复权口径、买卖两侧规则、缺失处理、估值价格和与第 \cref{ch:universe-labels} 标签端点的一致性，都必须在运行前冻结。无法核验历史代理时，应返回限制状态，不应制造成交价。
\end{confirmbox}

\section{完全成交、部分成交与未成交}

对非负请求数量 \(q^{\mathrm{request}}\)，成交数量 \(q^{\mathrm{fill}}\) 应满足 \(0\le q^{\mathrm{fill}}\le q^{\mathrm{request}}\)。未成交量与成交比例定义为

\begin{align}
  q^{\mathrm{unfilled}}_{i,t}
  &=q^{\mathrm{request}}_{i,t}-q^{\mathrm{fill}}_{i,t},\\
  \mathrm{FillRatio}_{i,t}
  &=\frac{q^{\mathrm{fill}}_{i,t}}{q^{\mathrm{request}}_{i,t}},
  \qquad q^{\mathrm{request}}_{i,t}>0.
  \label{eq:ch10-fill-ratio}
\end{align}

完全成交、部分成交和未成交分别对应成交比例 1、严格介于 0 与 1、以及 0。买入失败保留现金，卖出失败保留旧证券，部分成交则同时保留成交量与未成交量。订单是否次日继续有效必须由配置决定；若允许延续，也要生成新的状态事件，不能在后续日期悄悄用更有利的价格补成交。

成交表至少保存 \texttt{fill\_id}、\texttt{order\_id}、\texttt{security\_id}、\texttt{execution\_date}、\texttt{side}、\texttt{requested\_quantity}、\texttt{filled\_quantity}、\texttt{unfilled\_quantity}、\texttt{fill\_ratio}、\texttt{execution\_price}、\texttt{gross\_trade\_value}、\texttt{fill\_status}、\texttt{unfilled\_reason} 和 \texttt{execution\_version}。其中 \texttt{gross\_trade\_value} 保存绝对金额，另用带符号字段支持现金计算。

\section{实际持仓更新}

令 \(q^{\mathrm{pre}}_{i,t}\) 为成交前证券数量，方向变量 \(s_i=+1\) 表示买入、\(s_i=-1\) 表示卖出，则带符号成交数量与成交后持仓为

\begin{align}
  \Delta q^{\mathrm{fill}}_{i,t}
  &=s_i q^{\mathrm{fill}}_{i,t},\\
  q^{\mathrm{post}}_{i,t}
  &=q^{\mathrm{pre}}_{i,t}+\Delta q^{\mathrm{fill}}_{i,t}.
  \label{eq:ch10-position-conservation}
\end{align}

卖出数量不得超过按当时规则可用的实际持仓；未成交卖单的 \(\Delta q^{\mathrm{fill}}=0\)，所以旧数量自然保留。证券市值和实际权重分别为

\begin{equation}
  \mathrm{MV}^{\mathrm{post}}_{i,t}
  =q^{\mathrm{post}}_{i,t}P^{\mathrm{valuation}}_{i,t},
  \qquad
  w^{\mathrm{actual}}_{i,t}
  =\frac{\mathrm{MV}^{\mathrm{post}}_{i,t}}
  {\mathrm{NAV}^{\mathrm{post}}_t}.
  \label{eq:ch10-actual-weight}
\end{equation}

持仓账本至少保存 \texttt{security\_id}、\texttt{date}、\texttt{quantity\_pre}、\texttt{filled\_quantity}、\texttt{quantity\_post}、\texttt{valuation\_price}、\texttt{market\_value}、\texttt{actual\_weight}、\texttt{position\_status} 和 \texttt{holding\_version}。

\section{现金账本}

为避免买卖方向重复取负，定义带符号成交金额

\begin{equation}
  T_{i,t}=s_i q^{\mathrm{fill}}_{i,t}P^{\mathrm{execution}}_{i,t},
  \label{eq:ch10-signed-trade-value}
\end{equation}

其中买入为正现金流出，卖出为负现金流出。于是

\begin{equation}
  \mathrm{Cash}^{\mathrm{post}}_t
  =\mathrm{Cash}^{\mathrm{pre}}_t
  -\sum_i T_{i,t}
  -\mathrm{TotalCost}_t
  +\mathrm{CorporateCashFlow}_t.
  \label{eq:ch10-cash-conservation}
\end{equation}

若分别报告，\texttt{buy\_cash\_flow} 为正的买入金额之和，\texttt{sell\_cash\_flow} 为卖出回款绝对额；现金更新就是期初现金减买入、加卖出、减费用、加公司现金流。现金表至少保存 \texttt{date}、\texttt{cash\_pre}、买卖现金流、佣金、税费、滑点、冲击、公司现金流、\texttt{cash\_post} 和 \texttt{cash\_status}。

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=6mm and 9mm,
    every node/.style={font=\small},
    quantLedgerInput/.style={quantBlueCard, text width=3.6cm, align=center},
    quantLedgerProcess/.style={quantCard, text width=4.3cm, align=center},
    quantLedgerOutput/.style={quantGreenCard, text width=3.6cm, align=center},
    quantLedgerCost/.style={quantOrangeCard, text width=3.6cm, align=center}
  ]
    \node[quantLedgerInput] (positionpre) {成交前证券数量};
    \node[quantLedgerProcess, right=of positionpre] (fill) {带符号实际成交数量};
    \node[quantLedgerOutput, right=of fill] (positionpost) {成交后证券数量与市值};
    \node[quantLedgerInput, below=of positionpre] (cashpre) {期初现金};
    \node[quantLedgerCost, right=of cashpre] (cashflow) {买入、卖出、费用\\与公司现金流};
    \node[quantLedgerOutput, right=of cashflow] (cashpost) {期末现金};
    \node[quantBlueCard, text width=4.2cm, align=center, below=8mm of cashflow] (nav) {证券市值 + 现金 = 组合净值};

    \draw[quantArrow] (positionpre) -- (fill);
    \draw[quantArrow] (fill) -- (positionpost);
    \draw[quantArrow] (cashpre) -- (cashflow);
    \draw[quantArrow] (cashflow) -- (cashpost);
    \draw[quantSoftArrow] (positionpost) |- (nav);
    \draw[quantSoftArrow] (cashpost) |- (nav);
  \end{tikzpicture}
  \caption{证券持仓与现金账本的守恒关系（结构示意）}
  \label{fig:ch10-ledgers}
\end{figure}

\section{公司行动、停牌和退市}

公司行动应先判断影响证券数量、估值价格还是现金，再按唯一口径入账。现金分红通常进入公司现金流；送转、拆并股通常同时调整数量与参考价格；配股等复杂事件还涉及权利、现金和选择规则。若数据源的收益或复权价格已经吸收某项公司行动，账本就不能再次记同一现金流或数量变化。

停牌证券不会从持仓中自动消失。无法卖出时，其数量继续存在，实际权重还可能因其他证券价格或现金变化而被动上升。退市后的最后价格、现金或其他处置依赖历史制度和数据覆盖；无法可靠恢复时，应保留证券与限制状态，而不是删除样本或假定无损退出。

\begin{confirmbox}
\textbf{[需实际确认]} 分红到账时点、送转与拆并股处理、配股权利、长期停牌估值、退市最后价格或现金处置，以及数据源复权与账本调整的分工，均需按历史制度和数据版本核验。无法确认时应返回 \texttt{UNKNOWN\_CORPORATE\_ACTION} 或相应限制状态。
\end{confirmbox}

\section{显性费用}

显性费用包括佣金、税费和其他经确认的交易收费。买卖方向可能不对称，历史费率可能变化，还可能存在最低费用或按笔规则。因此费用函数至少需要成交日、方向、实际成交金额和费用配置版本；不得把未经核验的固定费率写成整个历史的事实。

\section{滑点与冲击成本}

滑点描述模型成交价相对基准代理的不利偏离，教学形式可写为

\begin{equation}
  \mathrm{SlippageCost}_{i,t}
  =\left|T_{i,t}\right|\,\mathrm{slippage\_rate}_{i,t}.
  \label{eq:ch10-slippage}
\end{equation}

冲击成本反映订单规模相对流动性的压力，可使用透明代理

\begin{equation}
  \mathrm{ImpactCost}_{i,t}
  =\left|T_{i,t}\right|
  \operatorname{impact\_function}
  \left(\mathrm{participation\_rate}_{i,t},
  \mathrm{liquidity}_{i,t}\right).
  \label{eq:ch10-impact}
\end{equation}

简单函数只是教学假设，不代表真实执行。第 6 章的成本代理用于单因子可交易性诊断，本章成本模型则作用于订单和实际成交；两者不能共用同一个“成本”字段冒充同一层结果。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{回测成本分类与计费基础}
  \label{tab:ch10-cost-classes}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.5cm} p{3.8cm} p{3.5cm} Y}
    \toprule
    类别 & 直觉 & 教学计费基础 & 关键边界 \\
    \midrule
    佣金与明确费用 & 实际成交产生的显性收费 & 实际成交金额、方向、笔数 & 历史费率与最低费用需确认 \\
    税费 & 依制度和方向产生的费用 & 实际成交金额与方向 & 适用时期和证券范围需确认 \\
    滑点 & 成交相对代理的不利偏离 & 实际成交绝对金额乘配置率 & 不对未成交部分计费 \\
    冲击 & 交易规模对价格的压力 & 参与率和历史流动性函数 & 简化函数不等于真实执行 \\
    诊断代理 & 第 6 章的粗粒度敏感性 & 因子或分组换手代理 & 不得冒充本章正式成本 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

总成本为

\begin{equation}
  \mathrm{TotalCost}_t
  =\mathrm{Commission}_t+\mathrm{Tax}_t
  +\mathrm{Slippage}_t+\mathrm{Impact}_t.
  \label{eq:ch10-total-cost}
\end{equation}

\section{毛收益、费用与净收益}

收益区间、估值时点和期初净值必须明确。设持有区间内证券盈亏、现金收益和公司行动盈亏分别为 \(\mathrm{SecurityPnL}_t\)、\(\mathrm{CashPnL}_t\) 和 \(\mathrm{CorporateActionPnL}_t\)，则

\begin{align}
  R^{\mathrm{gross}}_t
  &=\frac{\mathrm{SecurityPnL}_t+\mathrm{CashPnL}_t
  +\mathrm{CorporateActionPnL}_t}
  {\mathrm{NAV}^{\mathrm{pre}}_t},
  \label{eq:ch10-gross-return}\\
  R^{\mathrm{net}}_t
  &=R^{\mathrm{gross}}_t
  -\frac{\mathrm{TotalCost}_t}{\mathrm{NAV}^{\mathrm{pre}}_t}.
  \label{eq:ch10-net-return}
\end{align}

证券盈亏必须来自实际模拟持仓；现金也应按冻结现金收益口径进入组合。组合、现金和基准收益序列要使用一致的区间边界，并分别保存毛、费用和净结果。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{毛收益、成本与净收益分解结构}
  \label{tab:ch10-return-decomposition}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.1cm} p{5.0cm} Y}
    \toprule
    分解项 & 计算来源 & 必须核对 \\
    \midrule
    证券盈亏 & 期初实际数量、价格变化和期间成交 & 不使用目标权重替代实际数量 \\
    现金收益 & 期间实际现金与冻结现金收益规则 & 未成交买单留下的现金仍参与 \\
    公司行动盈亏 & 唯一口径的数量、估值或现金事件 & 不与复权价格重复 \\
    毛收益 & 上述三项除以同一份期初净值 & 估值区间和分母一致 \\
    总成本 & 只基于实际成交的四类成本 & 未成交量不计费用 \\
    净收益 & 毛收益减成本占期初净值比例 & 与净值变化和现金账本相符 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{目标权重与实际权重偏差}

目标与实际偏差定义为

\begin{equation}
  \mathrm{tracking\_gap}_{i,t}
  =w^{\mathrm{actual}}_{i,t}-w^{\mathrm{target}}_{i,t}.
  \label{eq:ch10-tracking-gap}
\end{equation}

偏差是执行结果，不是回头修改目标的理由。除个股偏差外，还应聚合行业偏差、现金偏差和组合绝对偏差，并把来源归为未成交、部分成交、旧持仓无法退出、数量取整、流动性、费用或估值变化。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{目标与实际偏差诊断模板}
  \label{tab:ch10-gap-template}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.6cm} p{2.2cm} p{2.2cm} p{2.2cm} Y}
    \toprule
    对象 & 目标权重 & 实际权重 & 偏差 & 主要原因/证据键 \\
    \midrule
    证券或行业 & -- & -- & -- & 未成交、部分成交或旧持仓延续 \\
    现金 & -- & -- & -- & 买入失败、数量取整或费用 \\
    组合绝对偏差 & -- & -- & \(\sum_i|\mathrm{gap}_{i,t}|\) & 分证券原因汇总 \\
    最大个股偏差 & -- & -- & -- & 对应 \texttt{order\_id}/\texttt{fill\_id} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{组合换手与实际成交换手}

“换手”在四个阶段具有不同分母和用途，不能共用同一字段名。实际单边成交换手可以定义为

\begin{equation}
  \mathrm{RealizedTurnover}_t
  =\frac{1}{2}\sum_i
  \left|\mathrm{filled\_trade\_weight}_{i,t}\right|,
  \label{eq:ch10-realized-turnover}
\end{equation}

也可以使用实际成交绝对金额除以明确净值分母的口径。选择哪一种必须预先冻结。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{四类换手指标的层次与用途}
  \label{tab:ch10-turnover-levels}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.0cm} p{3.6cm} p{3.2cm} Y}
    \toprule
    指标 & 来源 & 回答的问题 & 建议字段 \\
    \midrule
    因子换手 & 第 6 章分数或排名变化 & 信号本身是否频繁变化 & \texttt{factor\_turnover} \\
    目标换手 & 第 9 章目标减上期实际权重 & 希望交易多少 & \texttt{target\_turnover} \\
    订单换手 & 取整和合法性处理后的订单 & 实际请求多少 & \texttt{order\_turnover} \\
    实际成交换手 & 本章实际成交金额或权重 & 真正执行多少 & \texttt{realized\_turnover} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{基准、超额收益与跟踪误差}

基准收益必须来自点时可用、版本化且与组合收益区间一致的序列。净超额收益为 \(a_t=R^{\mathrm{net}}_{p,t}-R_{b,t}\)。若每年对应的观察期数为 \(K\)，跟踪误差与信息比率可写为

\begin{equation}
  \mathrm{TE}=\sqrt{K}\,\operatorname{Std}(a_t),
  \qquad
  \mathrm{IR}=\frac{K\,\operatorname{Mean}(a_t)}{\mathrm{TE}}.
  \label{eq:ch10-te-ir}
\end{equation}

\begin{confirmbox}
\textbf{[需实际确认]} 基准身份、基准收益口径、现金收益、无风险利率、观察频率与年化因子 \(K\)、费用是否进入相对收益，以及缺失基准日期的处理均需冻结。不能用今天的基准成分或事后修订序列替代历史版本。
\end{confirmbox}

\section{基础绩效指标}

设净收益序列为 \(R_t\)，净值为 \(V_t=V_0\prod_{s\le t}(1+R_s)\)。累计收益为 \(V_T/V_0-1\)；年化收益可按 \((V_T/V_0)^{K/n}-1\) 计算；年化波动为 \(\sqrt{K}\operatorname{Std}(R_t)\)。最大回撤基于净值相对历史峰值的最低比例，Sharpe 比率则使用明确的无风险收益和同一频率序列。所有指标都应同时报告毛结果和净结果。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{基础绩效与执行指标模板}
  \label{tab:ch10-performance-metrics}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.7cm} p{4.5cm} p{3.4cm} Y}
    \toprule
    指标 & 定义或直觉 & 必须并列报告 & 关键限制 \\
    \midrule
    累计/年化收益 & 净值增长及其频率缩放 & 毛、净、基准、超额 & 年化因子与区间需确认 \\
    年化波动 & 期间收益标准差乘 \(\sqrt K\) & 毛与净 & 频率和缺失期处理一致 \\
    最大回撤 & 净值相对历史峰值的最大下跌 & 毛净值与净净值 & 必须基于完整净值序列 \\
    Sharpe 比率 & 超过无风险收益的波动调整均值 & 毛、净及无风险口径 & 不作为单一结论 \\
    超额收益/跟踪误差/IR & 相对冻结基准的收益与波动 & 毛超额与净超额 & 基准和区间一致 \\
    胜率 & 正收益期或正超额期占比 & 明确胜负定义 & 不替代尾部风险 \\
    换手与成本 & 实际成交压力及费用侵蚀 & 目标、订单、成交三层 & 字段和分母不同 \\
    成本占毛收益比例 & 成本相对毛收益的规模 & 成本绝对额同时报告 & 毛收益非正时谨慎解释 \\
    现金比例 & 实际现金占组合净值 & 目标与实际现金 & 现金可来自约束或失败 \\
    未成交比例 & 未成交数量或金额占请求量 & 买卖、状态和时期分层 & 分母必须明确 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

指标表不应只剩一条累计曲线。成本占毛收益比例在毛收益为零或负时可能失去直觉，应同时报告成本绝对额和占净值比例；胜率也要说明是组合正收益期还是正超额期。

\section{收益来源和失败模式解释}

最终解释应沿同一框架连接前面各章的证据，而不是把净收益好坏当作唯一判断。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{回测结果的八维解释框架}
  \label{tab:ch10-interpretation-framework}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.2cm} p{5.2cm} Y}
    \toprule
    维度 & 核心问题 & 最小证据 \\
    \midrule
    预测力 & 第 6---8 章证据是否传递到实际组合 & 综合分、目标、实际持仓的分层联系 \\
    风险 & 是否集中于行业、个股、规模、流动性或波动 & 暴露、集中度、回撤日期和持仓 \\
    换手 & 因子、目标、订单和实际成交为何不同 & 四类换手与状态分解 \\
    成本 & 显性费用、滑点和冲击如何侵蚀毛结果 & 毛收益、各成本项和净收益 \\
    可交易性 & 目标在多大程度上被实现 & 未成交、部分成交、现金和偏差 \\
    失败模式 & 哪些日期、状态、行业或证券造成异常 & 原因码、订单、成交和持仓穿行 \\
    适用边界 & 结论在哪些冻结条件下才有意义 & 样本、数据、基准、容量与制度边界 \\
    不确定性 & 哪些执行、费用或公司行动口径未确认 & 配置版本、未知状态和限制清单 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

收益来源解释至少要核对：高分证券是否真的进入实际持仓；约束是否削弱信号；收益是否由少数行业或证券集中贡献；成本是否集中在高换手日期；未成交是否系统性发生在某一侧；以及回撤是否伴随暴露、流动性或执行异常。观察到的事实、基于事实的推断、仍需验证的假设和建议必须分开写。

\section{一个匿名教学案例}

\begin{casebox}
\textbf{仅用于解释订单、成交、持仓、现金与费用账本，不代表真实证券、真实数据库、真实投资组合或实证研究结果。}

假设冻结净值为 100,000 个货币单位，成交前现金为 67,000。五只匿名证券的估值价格与成交代理在本例中暂设相同，只为缩短算术；数量单位和费用数字均为虚构教学值。第 9 章目标权重保持不变。

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{c r r r r r}
  \toprule
  证券 & 期初数量 & 价格 & 期初权重 & 目标权重 & 期望名义金额 \\
  \midrule
  A & 100 & 100 & 0.10 & 0.15 & +5,000 \\
  B & 200 & 50  & 0.10 & 0.15 & +5,000 \\
  C & 0   & 20  & 0.00 & 0.05 & +5,000 \\
  D & 300 & 30  & 0.09 & 0.06 & -3,000 \\
  E & 400 & 10  & 0.04 & 0.02 & -2,000 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

订单 A 请求买 50 股并完全成交；B 请求买 100 股，只成交 40 股；C 请求买 250 股但未成交；D 请求卖 100 股但未成交；E 请求卖 200 股并完全成交。于是 A、B、E 的带符号成交数量分别为 \((+50,+40,-200)\)，C、D 为 0。B 仍有 60 股未成交，D 的 300 股旧持仓全部延续。

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{c r r r l}
  \toprule
  证券 & 请求数量 & 成交数量 & 未成交数量 & 状态与账本后果 \\
  \midrule
  A & 50 & 50 & 0 & 完全买入，现金减少 5,000 \\
  B & 100 & 40 & 60 & 部分买入，现金只减少 2,000 \\
  C & 250 & 0 & 250 & 买入失败，5,000 仍留现金 \\
  D & 100 & 0 & 100 & 卖出失败，旧持仓不减少 \\
  E & 200 & 200 & 0 & 完全卖出，现金增加 2,000 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

假设本次对实际成交合计收取显性费用 6、滑点 4、冲击 2，总成本为 12，公司现金流为 0。期末现金为
\[
67{,}000-7{,}000+2{,}000-12=61{,}988.
\]
成交后证券市值为 A 15,000、B 12,000、C 0、D 9,000、E 2,000，合计 38,000；证券与现金合计 99,988，正好等于期初净值减本次费用。目标与实际的主要偏差为：B 少买约 3 个百分点，C 少买约 5 个百分点，D 因卖出失败多持约 3 个百分点，实际现金比目标现金高约 5 个百分点。精确权重使用扣费后的净值计算，不能用目标权重覆盖。
\end{casebox}

这个案例同时证明三件事：成本只对 A、B、E 的实际成交计提；C 的买入失败留下现金；D 的卖出失败留下证券。任何把 B 按 100 股、C 按 250 股或 D 按卖出 100 股更新持仓的实现，都会破坏数量或现金守恒。

\section{pandas 风格最小实现}

\cref{lst:ch10-cost-aware-backtest} 强调事件顺序和审计输出。辅助函数代表需要由配置实现的规则，不是假定存在的供应商接口。

\begin{lstlisting}[
  caption={含成本事件驱动回测的最小接口},
  label={lst:ch10-cost-aware-backtest}
]
def run_cost_aware_backtest(
    frozen_portfolios,
    execution_calendar,
    execution_state,
    price_proxy,
    corporate_actions,
    cost_config,
    backtest_config,
):
    assert frozen_portfolios["portfolio_version"].notna().all()
    assert frozen_portfolios["portfolio_frozen"].all()
    assert_versioned(cost_config, backtest_config)

    targets = frozen_portfolios.sort_values(
        ["signal_date", "execution_date", "security_id"]
    ).copy(deep=True)
    frozen_digest = stable_digest(targets)
    assert (targets["execution_date"] > targets["signal_date"]).all()
    assert_unique(targets, [
        "portfolio_version", "signal_date", "security_id"
    ])

    holdings = initial_holdings(backtest_config)
    cash = initial_cash(backtest_config)
    orders, fills = [], []
    holding_ledger, cash_ledger, returns = [], [], []

    for (signal_date, execution_date), target in targets.groupby(
        ["signal_date", "execution_date"], sort=True
    ):
        nav_frozen = value_portfolio(
            holdings, cash, asof=signal_date,
            price=backtest_config.signal_valuation_price,
        )
        batch = build_orders_from_desired_weight(
            target=target,
            nav=nav_frozen,
            lot_rule=backtest_config.lot_rule,
            link_version="portfolio_version",
        )
        orders.extend(batch)

        # Only execution-date state may decide fills.
        state_now = execution_state_at(
            execution_state, date=execution_date
        )
        price_now = price_proxy_at(
            price_proxy, date=execution_date,
            method=backtest_config.execution_price_proxy,
        )
        batch_fills = simulate_fills_with_status(
            batch, state_now, price_now,
            available_cash=cash,
            execution_config=backtest_config.execution,
        )
        assert_fill_conservation(batch, batch_fills)
        fills.extend(batch_fills)

        # Costs use filled quantity only; unfilled orders remain evidence.
        costs = calculate_costs_on_fills_only(
            batch_fills, cost_config
        )
        holdings_pre, cash_pre = holdings.copy(), cash
        holdings_post_trade = update_quantities_from_fills(
            holdings_pre, batch_fills
        )
        cash_post_trade = update_cash_from_fills(
            cash_pre, batch_fills, costs
        )
        assert_security_ledger_conserves(
            holdings_pre, batch_fills, holdings_post_trade
        )
        assert_cash_ledger_conserves(
            cash_pre, batch_fills, costs, cash_post_trade
        )

        actual_at_entry = value_actual_holdings(
            holdings_post_trade, cash_post_trade,
            date=execution_date,
            price=backtest_config.valuation_price,
        )
        save_tracking_gap(
            target_weight=target["target_weight"],
            actual_weight=actual_at_entry["actual_weight"],
        )

        interval = execution_calendar.holding_interval(
            execution_date
        )
        actions = corporate_actions_in_interval(
            corporate_actions,
            interval=interval,
            prevent_double_adjustment=True,
        )
        period = advance_actual_state_in_time_order(
            holdings=holdings_post_trade,
            cash=cash_post_trade,
            interval=interval,
            corporate_actions=actions,
            valuation_price=backtest_config.valuation_price,
        )
        assert_period_ledgers_conserve(period)
        holding_ledger.extend(make_holding_rows(
            holdings_pre, batch_fills, actual_at_entry,
            period.action_events,
        ))
        cash_ledger.extend(make_cash_rows(
            cash_pre, batch_fills, costs,
            period.action_events, period.ending_cash,
        ))
        returns.append(decompose_interval_return(
            period=period,
            costs_paid=costs,
            cost_already_deducted_from_cash=True,
            output=["gross_return", "total_cost", "net_return"],
        ))
        holdings, cash = period.ending_holdings, period.ending_cash

    assert stable_digest(targets) == frozen_digest
    assert_no_future_execution_inputs(
        orders, fills, execution_calendar
    )
    return audit_bundle(
        orders=orders,
        fills=fills,
        holdings=holding_ledger,
        cash=cash_ledger,
        returns=returns,
        target_turnover=targets["target_turnover"],
        realized_turnover=turnover_from_fills(fills),
        versions=collect_all_versions(
            frozen_portfolios, cost_config, backtest_config
        ),
    )
\end{lstlisting}

相同输入、日历、状态、价格、公司行动和配置应得到相同订单、成交、持仓、现金与收益。代码中的 \texttt{cost\_already\_deducted\_from\_cash} 明确要求收益分解只核对同一笔费用，不能再次扣除。公司行动按持有区间内的事件时间顺序推进，不允许提前到成交日。代码不根据历史净收益修改任何已冻结配置，也不把失败运行清除；失败状态和已生成订单仍属于审计证据。

\section{自动测试与人工核对}

自动测试至少覆盖：

\begin{enumerate}
  \item 非冻结 \texttt{portfolio\_version} 不能运行；
  \item \texttt{execution\_date} 必须严格晚于 \texttt{signal\_date}；
  \item 订单不能跨证券或跨调仓日连接；
  \item 成交失败不能改变冻结目标权重；
  \item 买入未成交时现金不减少；
  \item 卖出未成交时旧持仓数量不减少；
  \item 部分成交满足请求量等于成交量加未成交量；
  \item 费用只对实际成交计算；
  \item 买卖方向、成交数量和现金符号一致；
  \item 现金账本逐期守恒；
  \item 证券数量账本逐证券守恒；
  \item 实际权重来自成交后持仓与估值；
  \item 收益基于实际持仓而非目标权重；
  \item 公司行动不会与复权价格重复计入；
  \item 停牌证券不会从持仓中消失；
  \item 退市和未知状态返回明确状态；
  \item 毛收益减成本占净值比例等于净收益；
  \item 因子、目标、订单和实际换手字段彼此不同；
  \item 目标---实际偏差可以由两份权重还原；
  \item 成本配置版本可追溯；
  \item 不得使用未来成交量、未来价格或未来状态；
  \item 失败运行仍保留订单和状态证据；
  \item 相同输入和配置生成一致结果；
  \item 回测函数不得修改第 4---9 章的冻结文件、版本或内存快照。
\end{enumerate}

\begin{practicebox}
\textbf{[正确实践]} 人工至少穿行一个完全成交、一个部分成交、一个买入失败、一个卖出失败、一个公司行动和一个未知状态案例。逐项重算请求量、成交量、未成交量、证券数量、买卖现金流、费用、期末现金、实际权重、目标偏差、毛收益和净收益，并用 \texttt{order\_id}、\texttt{fill\_id} 与全部版本还原证据链。
\end{practicebox}

\section{常见错误}

\begin{warningbox}
常见错误包括：使用信号日收盘数据又假定同一收盘成交；把目标持仓当作实际持仓；把未成交订单当成成交；卖出失败时让旧持仓消失；买入失败时仍扣现金；部分成交却按全额订单更新持仓；按目标交易而非实际成交计费；买卖费用方向取反；公司行动与复权重复；用复权价格直接更新现金却不解释；用未来成交量、价格或状态改善历史订单；停牌证券的收益、估值与权重处理不一致；静默删除退市样本；只展示累计净值；只报告毛收益或只报告净收益；根据回测返回修改因子、权重、持股数或约束；以及把历史表现写成未来保证。
\end{warningbox}

这些错误有的破坏时间边界，有的破坏数量或现金守恒，有的掩盖收益来源。修复时应定位最早受污染的订单或账本事件，重放后续状态并比较差异，不能只手工调整最终净值序列。

\section{最终研究结论如何写}

最终报告先列观察事实，例如冻结样本内的覆盖、毛净结果、暴露、换手、成本、未成交和现金；再写基于事实的推断，例如预测信息是否被约束与执行保留；随后列仍需验证的执行、制度和数据假设；最后给出下一步建议与明确限制。失败日期和负面结果必须保留。

结论只允许以下四类：\keyterm{当前证据支持继续研究}、\keyterm{当前证据带条件支持}、\keyterm{当前证据不支持}、\keyterm{当前证据不足}。它们描述当前冻结研究设计下的证据，不是未来收益承诺。任何建议都应同时引用预测力、风险、换手、成本和可交易性，而不能只引用累计收益或 Sharpe 比率。

\section{本章产出}

\begin{outputbox}
本章应提交：冻结回测与成本配置；信号到收益的事件时序；订单、成交、证券持仓和现金四类追加式账本；公司行动与状态记录；毛收益、费用、净收益、现金和基准序列；目标与实际偏差；四类换手；绩效与八维解释报告；自动测试、人工穿行和失败证据；以及一个可从版本化输入完整重放的 \texttt{backtest\_version}。
\end{outputbox}

\begingroup
\small
\begin{longtable}{@{}p{3.4cm}p{5.4cm}p{5.9cm}@{}}
\caption{第 10 章统一输出 schema}\label{tab:ch10-output-schema}\\
\toprule
对象/字段 & 核心内容 & 审计要求 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
对象/字段 & 核心内容 & 审计要求 \\
\midrule
\endhead
运行身份 & \texttt{backtest\_version}、\texttt{portfolio\_version}、点时数据、成本和执行版本 & 任一配置变化产生新版本，历史输出不可覆盖 \\
订单主键与时间 & \texttt{order\_id}、证券、信号日、成交日、方向 & 不跨证券或调仓日连接，成交日晚于信号日 \\
订单请求 & 期望权重、名义金额、数量、状态、原因、\texttt{order\_version} & 与冻结目标和净值可相互还原 \\
成交身份 & \texttt{fill\_id}、\texttt{order\_id}、证券、成交日、\texttt{execution\_version} & 未成交订单同样保留记录 \\
成交数量与价格 & 请求、成交、未成交量、比例、执行价、成交绝对金额 & 数量守恒，价格代理和状态可追溯 \\
成交状态 & 完全、部分、未成交、未知或无效及原因 & 不回写信号、候选或目标 \\
证券账本 & 前数量、带符号成交量、后数量、估值价、市值、实际权重与状态 & 逐证券逐期数量守恒 \\
现金账本 & 前现金、买卖流、四类成本、公司现金流、后现金与状态 & 逐期现金守恒，成本只基于成交 \\
收益序列 & 证券、现金、公司行动盈亏；毛收益、成本、净收益 & 只基于实际持仓，分母和区间一致 \\
基准与相对结果 & 基准、超额收益、跟踪误差和信息比率 & 基准版本与年化口径可追溯 \\
执行诊断 & 四类换手、未成交比例、现金比例、目标---实际偏差 & 字段分层，原因可关联订单和成交 \\
研究结论 & 八维证据、失败模式、适用边界、不确定性与四类结论 & 事实、推断、假设、建议和限制分开 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\endgroup

\section{章节自测}

\begin{quizbox}
\begin{enumerate}
  \item 为什么目标组合不能直接作为回测收益的持仓权重？
  \item 哪些成交日状态可以在 \(\tau(t)\) 读取，又禁止回写哪些信号日对象？
  \item 买入未成交和卖出未成交分别如何影响证券与现金账本？
  \item 如何证明部分成交的请求量、成交量和未成交量守恒？
  \item \cref{eq:ch10-cash-conservation} 如何避免买卖方向重复取负？
  \item 为什么公司行动不能同时进入复权价格和现金或数量账本？
  \item 因子换手、目标换手、订单换手和实际成交换手分别回答什么问题？
  \item 目标---实际偏差为何是执行诊断，而不是修改目标的依据？
  \item 哪些基础绩效指标必须同时报告毛结果和净结果？
  \item 如何用八维框架把“结果不好”拆成预测、风险、成本或执行问题？
  \item 最终研究结论允许哪四类，为什么它们都不是未来收益保证？
  \item 任取一次调仓，应使用哪些版本和主键完整重放订单、成交、持仓、现金与收益？
\end{enumerate}
\end{quizbox}

\section{主体课程总结与附录衔接}

第 2---10 章已经形成主体研究闭环：先冻结点时数据和股票池，再构造、预处理和检验因子；随后完成稳健性、冗余与增量判断，把综合分转为约束目标；最后通过本章的订单、成交、持仓、现金和成本账本得到实际结果。闭环的价值不在于保证正收益，而在于任何结论都能沿时间、版本和主键回到原始证据。

后续第 1 章将补齐研究问题与可证伪假设，导读负责建立阅读地图；附录则集中放置术语、检查清单、研究模板、生产化概览和 AI 使用记录。生产监控、上线审批、模型生命周期、复杂执行和容量方法只在附录建立概念认识，不改变本章已经冻结的教学回测结果。
